class: center, middle

# Django Models

---

# Создание
```bash
server
	apps
		some_app
			models.py
```
# Регистрация

```python
# server/app/settings.py

PROJECT_APPS = [
    'markup',
    'apps.some_app',
	...
]

INSTALLED_APPS = PROJECT_APPS + [
    'django.contrib.admin',
    'django.contrib.auth',
    'django.contrib.contenttypes',
	...
]
```

---

# Определение модели

```python
from django.db import models
from django.utils.translation import pgettext_lazy as _

__all__ = ("SomeObject", )


class SomeObject(models.Model):
    # Fields
    my_field_name = models.CharField(
        _("app_name", "My field name")
        max_length=20,
        help_text=_("app_name", "Some field documentation")
    )
    ...

    # Metadata         
    class Meta:
        ordering = ['-id']
        verbose_name = _("app_name", "Some object")
        verbose_name_plural = _("app_name", "Some objects")

    # Magic methods
    def __str__(self):
        return self.my_field_name

    # Other methods
    def get_absolute_url(self):
        return reverse('app_name:detail', args=[self.id])
```

---

# Naming

CamelCase - в основном имена классов.

Snake_case - практически везде, кроме имен классов.

1. Имя приложения - по возможности во множественном числе.
2. Имя модели - в единственном числе.
3. `related_name` - для `OneToOneField` в единственном числе, для остальных - во множественном.

---

# Связи

```python
class SomeModel(models.Model):
    ...
    o2o_field_name = models.OneToOneField(
        'other_app.OtherModel',
        _("app_name", "Other object"),
        related_name='some_obj',
        on_delete=models.CASCADE
    )

    fk_field_name = models.ForeignKey(
        'other_app.OtherModel',
        _("app_name", "Other object"),
        related_name='items',
        on_delete=models.CASCADE
    )
    
    m2m_field_name = models.ManyToManyField(
        'other_app.OtherModel',
        _("app_name", "Other objects"),
        related_name='elements',
    )
    ...
```

---

# Choices

```python
#models.py

from .const import SOME_STATUSES

class SomeModel(models.Model):
    ...
    status = models.SmallIntegerField(
        _("Type"),
        choices=SOME_STATUSES,
        default=SOME_STATUSES.new
    )
    ...
```

```python
#const.py

from model_utils import Choices

SOME_STATUSES = Choices(
    (1, "new", _("New")),
    (2, "confirmed", _("Confirmed")),
    (3, "returned", _("Returned")),
)
```

---

# Managers

```python
from django.db import models

class SomeManager(models.Manager):

    def with_comments_counter(self):
        return self.get_queryset().annotate(comments_count=Count('comment_set'))


class SomeModel(models.Model):
    ...

    objects = SomeManager()

    ...
```
#### Using
```python
object_list = Post.objects.with_comments_counter()
for obj in object_list:
    ...

    comments_count = obj.comments_count

    ...
```

---

# Signals
```python

from django.db import models
from django.db.models.signals import pre_save, post_save
from django.dispatch import receiver

from .models import PromoCode
from .utils import gen_random_code

# 1) Если нужно что-то дозаполнять рандомно
@receiver(pre_save, sender=PromoCode)
def promo_pre_save(sender, instance, **kwargs):
    if instance.id:
        return

    instance.code = gen_random_code()
    while PromoCode.objects.filter(code=instance.code).exists():
        instance.code = gen_random_code()


# 2) Если нужно что-то пересчитать
@receiver(post_save, sender=OrderReview)
def update_restaurant_raiting(sender, instance, **kwargs):
    restaurant = instance.restaurant
    restaurant.rating = round(restaurant.feedbacks.aggregate(
        models.Avg('rating')
    ).get('rating__avg') or 0, 1)
    restaurant.save()
```

---

# Миграции

1. `python manage.py makemigrations` - создание миграций
2. `python manage.py migrate` - применение миграций
### Со следующими - аккуратно! 
3. `python manage.py showmigrations` - показать все миграций
4. `python manage.py migrate app_name zero` - откатить все миграции модуля
5. `python manage.py migrate app_name 0003_auto_20191128_1234` - откатить модуль до конкретной миграции

---
class: center, middle
# Спасибо за внимание!
